美學者孔誥烽指民族黨事件證明港府已在行使大陸反顛覆法

美學者孔誥烽指民族黨事件證明港府已在行使大陸反顛覆法

支持香港獨立的民族黨遭到港府借詞違反社團條例而被威脅解散，民族黨的發言人陳浩天被香港外國記者會（FCC）邀請演說，又遭到北京透過駐港外交部特派員公署“堅決反對”，事件已演變成為國際議題，末代港督彭定康接受法新社訪問時，批評北京干預的做法錯誤，而華爾街日報則引述美國約翰霍金斯大學政治經濟學教授孔誥烽表示，如果港府解散民族黨的圖謀得逞，先例一開，任何發表反對政府言論的組織都可被視為顛覆政府，等同變相行使2003年遭到擱置的反顛覆法，即所謂的基本法23條。

面對來自北京和香港建制派的壓力，FCC仍然堅持立場，強調尊重香港法律之餘，亦要捍衞言論及新聞自由，暗示無懼壓力，如期舉行陳浩天演講。

在香港出生、現任約翰霍普金斯大學社會學系及高等國際研究學院偉森費特政治經濟學教授的孔誥烽說，2003年，由於香港有超過50萬人上街抗議港府試圖為等同大陸的反顛覆叛亂法的基本法23條立法，港府於是擱置有關的立法，一直至今，但他指出，如果港府成功解散民族黨，開了先例之後，就等同變相在香港行使反顛覆叛亂法。

彭定康接受法新社訪問時指出，政府沒理由因不喜歡個別人士的言論就作出審查，強調言論自由是法治下社會開放的象徵，亦受《中英聯合聲明》保障。彭定康又指反對鼓吹港獨，但同時一直為香港的自由和地方自治發聲，形容中國外交部今次介入原應由香港自行決定的事屬錯誤。

FCC6日下午發表聲明，指邀請講者發表演講是FCC的核心活動，強調過去曾經邀請不同立場講者分享有關政治、經濟、藝術等議題，講者包括中港及其他地方的政府代表及其反對者，重申主辦有關活動不代表該會支持或反對講者立場，又表明未來會繼續邀請不同觀點的講者發表演講。

聲明又指，至今相信該會會員和公眾有權、記者更有責任聆聽不同意見，強調香港一直以作為一個擁有法治和言論自由的地方為榮，相信香港作為一個自由社會，即使有人並不同意個別人士立場，容許人民自由發言及辯論仍極為重要。雖然FCC並無在聲明中回應會否取消陳浩天演講，但昨日FCC網頁仍可見有關宣傳，據知演講名額已爆滿，沒有人收到取消通知，相信FCC會如期舉行陳浩天的演說活動。

身為FCC會員的“2047香港監察”召集人錢志健斥特首林鄭月娥和前特首梁振英近日言論猶如“擦鞋（馬屁）黨”，質疑梁近日高調批評FCC，只是想轉移公眾對其UGL醜聞的關注。錢說，陳浩天本來在香港社會並不多人理會，認為港人就2047年後應如何發展及中共會存在多久等問題作學術討論無問題。

錢表示，陳浩天演講的參加名額“已經爆曬”，認為大部份港人都覺得港獨不可行、亦不太關心，反而更關心梁振英的UGL事件，質疑梁最近高調批評FCC邀請陳浩天演講是想轉移公眾視線。

邀功邀出鑊來